\chapter{Краткий обзор}
\section*{Что такое OpenCV?}
OpenCV – библиотека компьютерного зрения с открытым исходным кодом (см. opensource.org), доступная для загрузки на SourceForge.net. Библиотека написана на C и C++, работает под Linux, Windows и Mac OS X. Происходит активная разработка интерфейсов для Python, Ruby, MATLAB и других языков.

OpenCV cпроектирована для вычислительной эффективности и с сильным акцентом на приложения реального времени. Она написана на оптимизированном C и может работать с многоядерными процессорами. Если Вы хотите получить от библиотеки большую производительность на архитектуре Intel, Вы можете приобрести IPP (Integrated Performance Primitives). IPP представляет из себя ряд тщательно оптимизированных функций для работы с мультимедиа, криптографией, распознанием речи, сжатием данных и много чем ещё. OpenCV автоматически использует IPP, если она установлена.

Одной из целей OpenCV является предоставление простой в использовании библиотеки машинного зрения, которая помогает создавать достаточно сложные приложения в короткие сроки. OpenCV содержит в себе более 500 функций которые охватывают много областей, включая контроль качества на производстве, системы безопасности, обработку изображений в медицине, пользовательские интерфейсы, стереоскопическое зрение и роботостроение. Поскольку компьютерное зрение и обучение машин идут "рука об руку", OpenCV также включает в себя библиотеку общего назначения MLL (Machine Learning Library, Библиотека Машинного Обучения). Эта под-библиотека решает задачи статистического распознавания образов и кластеризации. MLL очень полезна для решения сложных задач, связанных с компьютерным зрением, но является достаточно общей, для того чтобы решать большинство задач машинного обучения.

\section*{Кто использует OpenCV?}
Большинство учёных и программистов-практиков знают о некоторых аспектах компьютерного зрения, но мало кто знает обо всех областях, в которых оно используется. Например, большинство людей знает, что оно используется в системах наблюдения, и многие также знают, что компьютерное зрение всё чаще применяется для обработки фото и видео в Интернете. Некоторые видели, как компьютерное зрение используется в интерфейсах игр. Немногие знают о роли, которую компьютерное зрение играет в аэрофотосъёмке и в изображениях карт улиц (см. Google Street Map): интенсивное использование калибровки и техник сшивания изображений. Некоторые знают о нише, занимаемой компьютерным зрением в области беспилотных летательных аппаратов и биомедицинском анализе. Но немногие знают, насколько обыкновенным делом стало машинное зрение в производстве: практически всё, что выпускается серийно, на каком-то этапе автоматически проверяется с использованием компьютерного зрения.
Открытая лицензия для OpenCV была составлена таким образом, чтобы было возможно создать коммерческое приложение, используя любые возможности OpenCV. Вы не обязаны делать Ваш проект открытым или публиковать изменения, внесённые вами в библиотеку, хотя мы надеемся, что вы это сделаете. Отчасти из-за таких либеральных условий существует большое сообщество пользователей, включающее в себя такие крупные компании как IBM, Microsoft, Intel, Sony, Siemens, Google, и это далеко не полный список, а также научно-исследовательские центры, такие как Стэнфорд, Массачусетский технологический институт, CMU, Кембридж, и INRIA. Есть также группа на Yahoo где пользователи могут задавать вопросы, насчитывающая более 20 тысяч человек. OpenCV популярна во всём мире, причём большие сообщества пользователей можно найти в Китае, Японии, России, Европе и Израиле.

С момента своего альфа-релиза в январе 1999 года, OpenCV была использована во многих приложениях и научно-исследовательских работах, в том числе: наложение обычных карт и фотографий со спутника, выравнивание документов при сканировании, удаление шума из медицинских изображений, анализ объектов, системы безопасности, автоматическое наблюдение, системы контроля качества на производстве, калибровка камер, а также беспилотные летательные, наземные и подводные аппараты. Она даже была использована для распознавания звука и музыки, где методы распознавания образов были применены к изображениям спектрограмм звука. Библиотека стала ключевой частью системы зрения робота "Stanley" из Стэнфорда, выигравшего 2.000.000\$ на Больших Пустынных Гонках Роботов DARPA.

\section*{Что такое компьютерное зрение?}
Компьютерное зрение - это преобразование данных, поступающих с фото- или видеокамеры, в принятие решения либо другое представление. Все подобные преобразования выполняются для достижения некоторой цели. Входящие данные могут включать в себя некую контекстную информацию, вроде "камера установлена в машине" или "лазер указывает на объект, расстояние до которого 1 метр". Решение может быть "на картинке есть человек" или "на этом слайде 14 опухолевых клеток". Новым представлением может быть преобразование цветного изображения в чёрно-белое или удаление движения камеры с видеозаписи.

Поскольку мы с вами являемся "визуальными" существами, то мы можем ошибочно полагать, что машинное зрение – это очень просто. Насколько трудно найти, скажем, автомобиль, расположенный на картинке? Ваша интуиция может ввести вас в заблуждение. Человеческий мозг делит зрительный сигнал на несколько различных потоков информации. Ваш мозг имеет систему, находящую важные части изображения и сосредотачивающую внимание на них, в то же время подавляя обработку других частей. Это делается способом, зависящим от текущей задачи. Мы пока плохо понимаем устройство этой системы. Есть также ассоциативные входы от всех органов чувств, на основании данных с которых мозг может использовать ассоциации, накопленные за годы жизни в мире. Также человеческий глаз способен автоматически сужать или расширять зрачок в зависимости от освещения, и изменять диаметр хрусталика фокусируя картинку на сетчатке.

В системе же машинного зрения компьютер получает всего-навсего массив чисел с камеры или диска - и больше ничего. Как правило, нет ни встроенного распознавателя образов, ни автоматического управления фокусом и объективом, ни ассоциаций, накопленных за годы жизни. По большей части системы машинного зрения всё ещё очень примитивны. На изображении 1.1 изображён автомобиль с выделенным боковым зеркалом. Однако компьютер увидит всего лишь массив чисел. Любое число в этом массиве имеет очень большую шумовую составляющую, и само по себе даёт нам очень мало информации, но этот массив - всё, что способен "увидеть" компьютер. Наша задача заключается в том, чтобы превратить этот массив в восприятие "зеркала". Изображение 1.2 ещё больше показывает, почему машинное зрение - это так сложно. На самом деле проблема ещё сложнее, чем мы её представили изначально, поскольку формально её невозможно решить. Имея двумерное (2D) представление трёхмерного (3D) мира, нет единого способа воссоздания трёхмерного сигнала. Формально, такая некорректная задача не имеет однозначного или окончательного решения. Одна и та же 2D-картинка может быть представлением бесконечного количества 3D-сцен, даже если качество данных было идеальным. На самом же деле, как уже упоминалось, данные обычно повреждены шумами и искажениями. Эти проблемы связаны с изменениями в мире(погода, освещение, отражения, движение), недостатками объективов, конечным временем выдержки, электрическими шумами в камере, артефактами сжатия изображения. С учётом всех этих проблем, как мы можем добиться хоть какого нибудь успеха?

При разработке практической системы мы можем использовать знания о контексте, чтобы обойти налагаемые на нас ограничения. Рассмотрим пример мобильного робота, который должен найти и собрать все степлеры из здания. Робот может использовать тот факт, что столы обычно находятся внутри здания, а степлеры обычно лежат на столах. Это даёт неявную ссылку на размер; степлер должен помещаться на стол. Это также помогает устранить ложные распознания, поскольку степлер не может лежать, например, на окне или потолке. Робот также может благополучно проигнорировать 200-футовый рекламный дирижабль в форме степлера, потому что под ним нет текстуры дерева. Напротив изображение степлера в базе данных может иметь слишком большой размер или иметь необычную конфигурацию, так как это связано с тем, кто делал фото. Фотограф мог сфотографировать только степлеры одинаковых размеров. Люди также имеют тенденцию снимать объекты так, чтобы они были в центре изображения, и были повёрнуты "по-обычному" - скажем, вряд ли кто-то станет фотографировать человека вверх ногами. Таким образом в фотографиях, сделанных людьми, есть много "лишней информации" включённой туда непреднамеренно.

Контекстная информация также может быть смоделирована с помощью алгоритмов обучения машин. Скрытые параметры, такие как размер и ориентация на гравитацию, могут быть помечены во множестве, на котором производится обучение. Кроме того можно попытаться измерить скрытые параметры с помощью дополнительных датчиков. Применение лазерного дальномера позволяет точно измерить размеры объекта.
Следующая проблема, с которой сталкиваются при изучении компьютерного зрения - это шум. Скажем, задача об определении границ в изображении может оказаться невероятно сложной, если мы будем решать её, сравнивая точки со своими ближайшими соседями. Однако, если собирать информацию из окрестности точки, задача существенно упрощается. Реальный край должен появиться как ряд непосредственных соседних точек по локальной области, каждая чья ориентация совместима со своими соседями. Шум также можно удалять, собирая информацию на протяжении промежутка времени. Другие методы строят модели шума на основании доступных данных. Например, так как искажения, связанные с линзами, хорошо изучены, достаточно лишь найти параметры простого многочлена, чтобы описать - и, таким образом, почти полностью удалить - подобные искажения.

Действия или решения, выполняемые компьютером на основе данных с камеры, обычно выполняются в контексте конкретной задачи. Мы можем удалить с изображения помехи и искажения так, чтобы наша система безопасности била тревогу если кто-то перелезает через забор, или сделать систему подсчёта людей, прошедших мимо камеры. Программное обеспечение для роботов, которые ездят по офисным зданиям, будет сильно отличаться от ПО для стационарных камер, т.к. эти две системы имеют существенно разные цели. Как правило, чем больше ограничений имеет условие конкретной задачи, тем проще и надёжнее будет решение.

Целью библиотеки OpenCV является предоставление основных инструментов, необходимых для решения задач компьютерного зрения. Возможно, для решения даже весьма сложной задачи функциональности библиотеки будет достаточно. Даже если это не так, базовые компоненты библиотеки достаточно продвинуты, чтобы можно было создать собственное решение практически любой задачи компьютерного зрения. Для последнего случая есть несколько проверенных методов использования библиотеки; все они начинаются с решения задачи с использованием наибольшего количества компонентов библиотеки. Как правило, после того, как вы разработаете это первое черновое решение, вы увидите его недостатки и сможете их исправить, используя свой код и ум (также известно как "решать проблему, которая перед вами стоит, а не ту, что вы придумали"). После этого вы сможете использовать ваше черновое решение в качестве теста, чтобы оценить сделанные вами улучшения. Наконец, какие бы недостатки не оставались, с ними можно справиться, используя ограничения большей системы, включающей вашу проблему.

\section*{Происхождение OpenCV}
OpenCV вырос из инициативы Intel Research, чтобы продвинуть приложения требовательные к центральному процессору. На в тот момент у Intel было много проектов, связанных с трассировкой лучей, 3D отображением и т.д. Один из авторов, работающих в то время в Intel, заметил, что некоторые группы студентов из университетов, такие как MIT Media Lab, разрабатывали открытые проекты по машинному зрению, передавая код от студента к студенту. Это давало каждому новому студенту ценную фору в разработке их собственных приложений компьютерного зрения. Вместо того чтобы всё начинать с нуля, новые студенты опирались на работу предыдущих.

Таким образом библиотека OpenCV была задумана для того чтобы сделать инфраструктуру компьютерного зрения общедоступной. При помощи Intel’s Performance Library Team, OpenCV, начатый с разработанного кода ядра и технических требований к алгоритмам, был отдан членам российской команды Intel. OpenCV "это": это началось в исследовательских лабораториях Intel в сотрудничестве с группой Software Performance Libraries с релизацией и экспертизой оптимизации в России.

Руководителем среди российских членов команды был Вадим Писаревский, который и по прежнему вкладывает много усилий в OpenCV. Наряду с ним, Виктор Ерухимов помог развить раннюю инфраструктуру, а Валерий Курякин управлял российской лабораторией и очень поддержал инициативу. Изначально перед OpenCV ставились следующие цели:
\begin{itemize}
	\item Способствовать исследованиям в области компьютерного зрения путем разработки не только открытого, но и тщательно оптимизированного кода. Теперь никто больше не должен изобретать велосипед.
	\item Распространение информации по машинному зрению, разработка общей инфраструктуры на которой могли бы основываться разработчики; код должен быть удобочитаем и передаваем.
	\item Способствовать развитию коммерческих приложений, выпустив код под лицензией, не требующей приложения, использующие библиотеку, быть бесплатными или открытыми.
\end{itemize}

Развитие приложений, использующих компьютерное зрение, повлечёт рост спроса на быстрые процессоры. Ускоренный переход на быстрые процессоры принесёт Intel большую прибыль, чем продажа программного обеспечения. Вот основная причина, по которой бесплатная и открытая библиотека была создана в компании, специализирующейся на комплектующих компьютера, а не на программном обеспечении. В каком-то смысле, новые идеи проще продвигать, работая именно в "железной" компании.

В любом общедоступном проекте важно достигнуть критической точки, после которой проект становится самоподдерживающимся. OpenCV скачали более двух миллионов раз, и это число растёт в среднем на 26 000 загрузок в месяц. Группа пользователей приближается к 20 000 участникам. Пользователи внесли большой вклад в развитие OpenCV и дальнейшая разработка библиотеки переместилась за пределы Intel. Сегодня OpenCV – активная область разработки многих институтов, так что ожидайте увидеть множество проектов по распознанию образов, калибровке камер, смешиванию компьютерного зрения и лазерных дальномеров, которые так необходимы в роботостроении. Более подробно о будущем OpenCV можно будет прочитать в главе 14.

\section*{Ускорение OpenCV с помощью IPP}
Поскольку OpenCV разрабатывалась совместно с командой разработки IPP и несколько основных разработчиков находятся в дружественных отношениях с той командой, OpenCV использует чрезвычайно оптимизированный код IPP, для увеличения производительности. Которое может быть очень существенным, в некоторых случаях прирост производительности достигает 10 раз. Следующий рисунок сравнивает две другие библиотеки(LTI и VXL) с OpenCV с и без использования IPP. Заметьте что главной целью OpenCV была производительность, библиотека может работать в режиме реального времени. Если библиотека IPP установлена то она автоматически подгружается во время выполнения программы.

\section*{Загрузка и установка}
Последнюю версию OpenCV можно загрузить с Sourceforge.net. После того как вы скачаете библиотеку вы должны её установить, установка под Windows, Linux и Mac будет рассмотрена ниже.

\subsection*{Windows}
Скачайте установочный файл и запустите его. Программа установки установит OpenCV, зарегистрирует фильтр DirectShow, и выполнит все необходимые процедуры. Теперь Вы готовы к началу использования OpenCV. Открывайте VC++, создайте проект Console Application Win32, зайдите в Проект$\to$Свойства:

Допишите в "Каталоги включения":

\verb|OpenCV_Folder\include\opencv|

"Каталоги библиотек":

\verb|OpenCV_Folder\lib|

"Каталоги исходного кода":

\verb|OpenCV_Folder\src\ml|

\verb|OpenCV_Folder\src\highgui|

\verb|OpenCV_Folder\src\cxcore|

\verb|OpenCV_Folder\src\cvaux|

\verb|OpenCV_Folder\src\сv|

Затем зайдите в Компоновщик $\to$ Ввод $\to$ Дополнительные зависимости и допишите туда:

\verb|cxcore210.lib|

\verb|cv210.lib|

\verb|highgui210.lib|

\verb|cvaux210.lib|

Затем желательно зайти в Диспетчер Конфигураций и поставить конфигурацию Release по умолчанию, чтобы Ваша программа могла запускаться на других компьютерах вместе с ней нужно будет скопировать следующие DLL:

\verb|cxcore210.dll|

\verb|cv210.dll|

\verb|highgui210.dll|

\verb|cvaux210.dll|

из папки \verb|OpenCV_Folder\bin|.

\subsection*{Linux}
Предкомпилированные исполняемые файлы не входят Linux версию OpenCV, Вам придётся их откомпилировать самому. Для того чтобы скомпилировать библиотеки Вам понадобится GTK+ 2.x или новее. Вам также понадобятся pkgconfig, libpng, zlib, libjpeg, libtiff и libjasper. Ещё необходимо загрузить libavcodeс и другие библиотеки libav* из ffmpeg 0.4.9 или новее. Загрузите ffmpeg отсюда. У ffmpeg лицензия LGPL и чтобы использовать её с не GPL софтом(таким как OpenCV) необходимо откомпилировать её вот так:
\begin{verbatim}
$> ./configure --enable-shared
$> make
$> sudo make install
\end{verbatim}
Чтобы скомпилировать OpenCV:
\begin{verbatim}
$> ./configure
$> make
$> sudo make install
$> sudo ldconfig
\end{verbatim}
После того как установка произведена, путь по умолчанию будет \verb|/usr/local/lib/| и \verb|/usr/local/include/opencv|. После установки Вам необходимо дописать в \verb|/etc/ld.so.conf| – \verb|/usr/local/lib/| (и запустить \verb|ldconfig| после этого).

\subsection*{MacOS X}
В Mac версии OpenCV есть некоторые ограничения, например запись AVI файлов, эти ограничения описаны в \verb|opencv/INSTALL| Установка в Mac похожа на установку в Linux за некоторыми исключениями:
\begin{itemize}
	\item По умолчанию используется Carbon вместо GTK+
	\item По умолчанию используется QuickTime вместо ffmpeg
	\item pkg-config не обязателен
	\item RPM и ldconfig по умолчанию не поддерживаются
\end{itemize}
Для полной функциональности Вы должны установить libpng, libtiff, libjpeg и libjasper.

\section*{Описание модулей OpenCV}
Основные модули OpenCV:

CXCORE – Ядро, содержит:
\begin{itemize}
	\item Базовые структуры
	\item Матричную алгебру
	\item Алгоритмы работы с памятью
	\item Алгоритмы преобразования типов
	\item Алгортмы для обработки ошибок
	\item Функции для записи/чтения XML файлов
	\item Функции для работы с 2D графикам
\end{itemize}

CV – Модуль обработки изображений, работа с компьютерным зрением, содержит:
\begin{itemize}
	\item Функции для работы с изображениями (преобразование, фильтрация и т.д.)
	\item Функции для анализа изображений (поиск контуров, гистограммы и т.д.)
	\item Алгоритмы анализа движений, слежение за объектами
	\item Алгоритмы распознания объектов (лиц, предметов)
	\item Алгоритмы для калибровки камер
\end{itemize}

ML – Обучение машин:
\begin{itemize}
	\item Функции для классификации и анализа данных
\end{itemize}

HighGUI – Модуль для создания пользовательского интерфейса, отвечает за:
\begin{itemize}
	\item Создание окон
	\item Вывод изображений
	\item Захват видео из файлов и камер
	\item Чтение/Запись изображений
\end{itemize}

CVCAM – Захват видео с цифровых камер

CVAUX – Устаревшие функции:
\begin{itemize}
	\item Пространственное зрение
	\item Нахождение и описание черт лица
	\item Поиск стерео соответствий
	\item Описание текстур
\end{itemize}

Документацию на OpenCV можно найти в \verb|opencv/doc| в виде html файлов.